---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۶۴
---
# غزل شمارهٔ ۶۴

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>تو دیدی هیچ عاشق را که سیری بود از این سودا</p></div>
<div class="m2"><p>تو دیدی هیچ ماهی را که او شد سیر از این دریا</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>تو دیدی هیچ نقشی را که از نقاش بگریزد</p></div>
<div class="m2"><p>تو دیدی هیچ وامق را که عذرا خواهد از عذرا</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بود عاشق فراق اندر چو اسمی خالی از معنی</p></div>
<div class="m2"><p>ولی معنی چو معشوقی فراغت دارد از اسما</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>تویی دریا منم ماهی چنان دارم که می‌خواهی</p></div>
<div class="m2"><p>بکن رحمت بکن شاهی که از تو مانده‌ام تنها</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ایا شاهنشه قاهر چه قحط رحمتست آخر</p></div>
<div class="m2"><p>دمی که تو نه‌ای حاضر گرفت آتش چنین بالا</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>اگر آتش تو را بیند چنان در گوشه بنشیند</p></div>
<div class="m2"><p>کز آتش هر که گل چیند دهد آتش گل رعنا</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>عذابست این جهان بی‌تو مبادا یک زمان بی‌تو</p></div>
<div class="m2"><p>به جان تو که جان بی‌تو شکنجه‌ست و بلا بر ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>خیالت همچو سلطانی شد اندر دل خرامانی</p></div>
<div class="m2"><p>چنانک آید سلیمانی درون مسجد اقصی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>هزاران مشعله برشد همه مسجد منور شد</p></div>
<div class="m2"><p>بهشت و حوض کوثر شد پر از رضوان پر از حورا</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>تعالی الله تعالی الله درون چرخ چندین مه</p></div>
<div class="m2"><p>پر از حورست این خرگه نهان از دیده اعمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>زهی دلشاد مرغی کو مقامی یافت اندر عشق</p></div>
<div class="m2"><p>به کوه قاف کی یابد مقام و جای جز عنقا</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>زهی عنقای ربانی شهنشه شمس تبریزی</p></div>
<div class="m2"><p>که او شمسیست نی شرقی و نی غربی و نی در جا</p></div></div>